\subsection{Das Coulombgesetz}

Das Coulomb Gesetz ist die Grundgleichung der Elektrostatik. Es beschreibt die Kraftwirkung zweier als punktförmig angenommener Ladungen $q_1$ und $q_2$ im Abstand $r$ auf einander \cite[Kap. 1.1]{demtroeder06} 
\begin{equation}
	\vec{F} = \frac{1}{4 \pi \epsilon_0 \epsilon_r} \frac{q_1 q_2}{r^2} \; .
\end{equation}
Dabei ist $\epsilon_0$ die elektrische Feldkonstante und $\epsilon_r$ die stoffabhängige relative Permittivität, die im Vakuum 1 beträgt. Bei gleichem Vorzeichen der Ladungen wirkt $F$ abstoßend, ansonsten anziehend. Bei $n$ im Raum verteilten Ladungen gilt für die Kraft auf die Ladung $q$ an der Stelle $r$ das Superpositionsprinzip: 
\begin{equation}
	\vec{F}(\vec{r}) = \sum_{i = 1}^{n} \vec{F}_i = \frac{q}{4 \pi \epsilon_0 \epsilon_r} \sum_{i = 1}^{n} \frac{q_i (\vec{r} - \vec{r}_i)}{|\vec{r}-\vec{r}_i|^3} \; .
\end{equation} 
Nach Coulomb ist die Kraft zwischen zwei Ladungen also Proportional zum Produkt der Beträge der beiden Ladungen und antiproportional zum Quadrat des Abstandes.

\subsection{Das elektrostatische Feld}

Elektrische Ladungen verändern durch ihre Kraftwirkung auf andere Ladungen den Raum, was sich mathematisch durch ein Vektorfeld $E$, das elektrische Feld beschreiben lässt. Es gibt die pro Ladung $q$ am Ort $r$ wirkende elektrische Kraft $F$ an, folglich gilt die Beziehung \cite[Kap. 1.2]{salditt17} 
\begin{equation}
	\vec{F}(\vec{r}) = q\cdot \vec{E}(\vec{r}) \; .
	\label{eq:efeld}
\end{equation}
Über das Coulombsche Gesetz lässt sich nach dem Superpositionsprinzip bei Kenntnis von $n$ Ladungen $q_i$ an den Orten $r_i$ das Elektrische Feld an der Stelle $r$ bestimmen:
\begin{equation}
	\vec{E}(\vec{r})  = \frac{1}{4 \pi \epsilon_0 \epsilon_r} \sum_{i = 1}^{n} \frac{q_i (\vec{r} - \vec{r}_i)}{|\vec{r}-\vec{r}_i|^3} \; .
	\label{eq:feld}
\end{equation}
Veranschaulichen lässt sich ein elektrisches Feld durch Feldlinien, die senkrecht auf Leitern stehen und von positiven zu negativen Ladungen tangential zu E verlaufen. Die Potentialdifferenz bzw. Spannung $U$ zwischen zwei Punkten $a$ und $b$ ist definiert als Wegintegral über das elektrische Feld:
\begin{equation}
	U = \int_{a}^{b} \vec{E} \cdot \text{d} \vec{s} \; .
	\label{eq:spannung}
\end{equation}


\subsection{Kapazität eines Kondensators}

Ein Kondensator speichert für eine angelegte Spannung $U$ die Ladungsmenge $Q$, wobei sich im Experiment eine Proportionalität zwischen den beiden Größen feststellen lässt. Die Proportionalitätskonstante $C$ heißt die Kapazität, es gilt also
\begin{equation*}
	Q = C \cdot U \; \; \; \; \Leftrightarrow \; \; \; \; C = \frac{Q}{U} \; .
\end{equation*}
Eine leitende Kugel mit Radius $R$ kann als Kondensator beschrieben werden. Für ihre Kapazität gilt \cite[Kap. 7.4]{knetter16}
\begin{equation}
	C = 4 \pi \epsilon_0 \cdot R \; .
\end{equation}
Daraus folgt mit Gleichung \ref{eq:feld} für das elektrische Feld im Abstand $r$ einer Kugel mit Radius $R$ im Vakuum, die mit der Spannung $U$ aufgeladen wurde
\begin{equation}
	\vec{E}(\vec{r}) = \frac{1}{4 \pi \epsilon_0} \frac{Q r}{\vec{r}^3} = \frac{RU}{r^2} \hat{r} \; .
	\label{eq:kugelfeld}
\end{equation} 

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{img/spiegel.png}
	\caption{Schematische Darstellung zur Berechnung des Feldes einer Ladung vor einer Metallplatte mit der Methode der Spiegelladung. https://upload.wikimedia.org/wikipedia/de/d/df/Spiegelladung.svg, aufgerufen am 09.06.2017}
	\label{pic:spiegel}
\end{figure}

\subsection{Methode der Spiegelladung}

Wir eine punktförmige Ladung $q$ in die Nähe einer leitenden Platte gebracht, werden auf der Oberfläche der Platte so lange Ladungen verschoben, bis die Feldlinien senkrecht auf der Platte stehen. Die Methode der Spiegelladungen vereinfacht die Bestimmung des sich einstellenden elektrischen Feldes $E$. Es wird angenommen, dass sich im Innern der Platte im selben Abstand $r$ von der Oberfläche wie die betrachtete Ladung eine Ladung entgegengesetzten Vorzeichen und gleichen Betrags $-q$ befindet. Aus dem Superpositionsprinzip folgt für das Feld zwischen $q$ und der Platte \cite[Kap. 3.2]{griffiths08}
\begin{equation}
	\vec{E}(\vec{r}) = \frac{2R}{\vec{r}^2} U \; .
	\label{eq:spiegel}
\end{equation}

